  \section{Предпосылки становления гомоморфного шифрования} \label{sec:ch1/sec1}

   Постараемся рассмотреть предпосылки становления такого современного научного направления, как гомоморфное шифроване. Прежде чем мы перейдем к рассмотрению соответствующей научной области, мы рассмотрим основные этапы развития теории информационной безопасности вообще. Обладая относительно недавней историей, гомоморфное шифрование является закономерным развитием как методов анализа, так и фундаментальной теории криптографии.\par
   Несмотря на то, что на сегодняшний день гомоморфное шифрование не поддается какой-либо строгой категоризации, для понимания процессов, которые вовлечены в это научное направление, важно предложить глубокий общий подход, который связан с динамикой развития фундаментальных исследований в других областях. Согласно этому подходу, можно условно выделить временные периоды  в теории криптографии и шифрования вообще, которые охватывают различные смежные дисциплины, как, например, теорию чисел или теорию вычислительной сложности.\par
   Постараемся выделить три таких периода, которые охватывают, условно говоря, различные временные масштабы, поэтому к ним больше применимо понятие „эры“.\par

   \subsection{Эра симметричного шифрования} \label{subsec:ch1/sec1/sub1}

    \color{Salmon}Во-первых, выделим эру симметричного шифрования, которая обусловила возможность существования гомоморфного шифрования в таком виде, в котором мы его видим сегодня. Она длилась приблизительно до 1970-х годов прошлого столетия, создав такие специфические понятия понятия, как блочный и потоковый шифр, ключ, открытый текст и т. д. \cite{KorobBasics-04}. Можно сказать, что эта эра изучает способы конфиденциального хранения информации. Секретный ключ, который позволяет сохранить конфиденциальность зашифрованной информации даже при компрометации всей системы шифрования, стал фундментальным понятием в криптографии и оказал наибольшее влияние на все последующее ее развитие \cite{NewDirs-76}.\par
    При этом сформировались также и определенные методы как шифрования так и анализа зашифрованного текста. Можно выделить такие классические методы шифрования, как замена, перестановка, гаммирование. Сам по себе теоретический аппарат в теории характеризуется медленным развитием, однако, в военные и послевоенные годы они получают мощный толчок, которому способствовали внешние условия: развитие радиосвязи, появление теории информации (Шеннон) и теории алгоритмов (Тьюринг). Теория информации обусловила появление способов изучения информационных свойств сообщений путем количественного анализа (так мы можем говорить, например, о переборе методом грубой силы), а теория алгоритмов обусловила практическое применение криптографии на вычислительных устройствах вместо механических, а также развитие теории вычислительной трудоемкости.\par
    Примером теоретических достижений в современной теории симметричного шифрования является появление концепции одноразового блокнота, появление таких алгоритмов для преобразования открытого текста в шифртекст, которые описываются не одиночными математическими операциями,  а сложными логическими примитивами, такими как, например, ячейки Фестеля, как следствие, появилась стандартизация  криптографических примитивов, и в дальнейшем блочных и потоковых шифров. Ярким образцом стандартизации является блочный шифр DES \cite{fips46-3}, представляющий собой набор документов и рекомендаций, утвержденных на государственном уровне и используемых в экспортной политике. \cite{SusanNewCentury-00}.\par
    Актуальным и одновременно отдельным направлением симметричного шифрования являются генераторы ПСП [Полуяненко-17], образующие криптографическую стойкость детерменированных устройств, операционных систем и многих криптографических пакетов,  таких, как OpenSSL. Для генераторов ПСП (или генераторов потокового шифрования)  наболее развитой областью является теория регистров сдвига с линейной обратной связью. Примерами являются генераторы Yarrow и LRNG. \cite{Yarrow-99}\cite{LRNG-18}\par
    Также можно выделить такое современное актуальное направление в симметричном, как аугментация существующих громоздких криптографических систем под нужны устройств с низкой вычислительной способностью, как, например, для интернета вещей. Это направление носит название легковесной криптографии, «Lightweight Cryptography». \cite{SoALightSymm-17}\par

   \subsection{Эра асимметричного шифрования} \label{subsec:ch1/sec1/sub2}

    \color{Blue}С 1970 годов можно обозначить начало эры ассиметричного шифрования, которая характеризуется фундаментально работой по RSA \cite{RSA-78}, реализовавшей обмен ключами Диффи-Хеллмана. Ассиметричные системы подняли новые вопросы не только для конфиденциального хранения информации, но также и для ее передачи, или, иначе говоря, они обусловили активное использование такого элемента, как канал связи в системах шифрования. Начинают формироваться методы анализа на основе комплексности/сложности проблем (NP-проблемы, P-проблемы и NP-полные), а также появляется понятие криптографических примитивов, например, односторонние функции. \cite{NewDirs-76}\par
    \color{ProcessBlue}Во второй эре можно выделить несколько этапов, длящихся, условно говоря, по одному десятилетию.\par

    \subsubsection{Первый этап эры асимметричного шифрования}

     Первый этап  1970-1980 гг. предлагает фундаментальные исследования и поиск новых математических примитивов благодаря работе \cite{NewDirs-76}, которая обозначила новое направление развития или другой угол зрения на тот момент в теории криптографии.\par
     Все это касается именно фундаментальной криптографии, здесь начинают формироваться сами категории криптографических примитивов и протоколов. Вводится понятие односторонней функции \cite{NewDirs-76}. Появляется многообразие протоколов, среди которых можно выделить разделение секрета \cite{ShamirShare-79} и электронную подпись \cite{DigSign-79}.\par
     Особое внимание получает теория чисел, благодаря которой \cite{NewDirs-76} создаются  предпосылки для изучения новых математических примитивов, например, конечных полей \cite{TakingRootsInFinite-77}, и вывислительных проблем, например, факторизации \cite{RSA-78}.\par
     Как уже говорилось выше, развитие получает теория вычислительной сложности \cite{ReduceNP-72}, вместе с которой появились другие модели атак по открытому тексту, шифртексту и выбранному шифртексту.\color{Red}Важной является теорема Брассарда о приведении к NP-полной задаче \cite{Brassard-79}.\par
     \color{Blue}Важно отметить также первую работу по гомоморфному шифрованию \cite{OnPrivData-78}, в которой оно определеляется под «приватным гомоморфизмом». Здесь эта область криптографии находится в состоянии зарождения, и более-менее интенсивное развитие гомоморфное шифрование получит лишь спустя несколько десятилетий.\par

    \subsubsection{Второй этап эры асимметричного шифрования}

     \color{Plum}Второй этап 1980-1990 гг. характеризуется дальнейшим развитием общей теории, но уже больше поисковыми и прикладными исследованиями, особенно в части новых криптографических протоколов. Все направления, зародившиеся на прошлом этапе также получают свое дальнейшее развитие.\par
     \color{Black}Изыскиваются новые вычислительные проблемы, которые обуславливают появление различных классов криптографических систем. Появляются вероятностные системы шифрования и вероятностный анализ. \color{Plum}Имевшая ранее более целостную структуру криптография подвергается пересмотру и более глубокому анализу, предлагая потенциальную возможность синтеза систем шифрования. Появляется понятие системы шифрования вообще, понятие системы с открытым ключом. Теория чисел и область, где она используется (простые числа, сравнения и модульная арифметика), даёт возможность строить такие системы на следующих вычислительных проблемах: факторизация, дискретный логарифм, квадратичный логарифм \cite{LOG-85}, возведение в степень \cite{RSA-78}. Появляется криптография на эллиптических кривых \cite{EllipticCurves-85}.\par
     Как уже было написано, продолжают исследоваться новые криптографические протоколы. Это направление проявляет себя, как наиболее активный процесс в исследованиях \cite[с.315/4]{NewDirsLater-97}. В результате появляются такие протоколы, как, например, протокол электронной подписи \cite{DigSign-79}, протокол забывчивой передачи \cite{ObliviousTransfer-88}, протокол сертифицированной почты \cite{ContractSign-85}, протоколы выборов \cite{ElectionScheme-85} \cite{SecretBallot-87} и др.\par
     Некоторые «фокусы» (невоспринимавшиеся всерьез умственные модели/абстакции) \cite{NewDirsLater-97}, например, с подбрасыванием монеты, начинают рассмативаться, как серьезная теория, которая становится основой в некоторых пртоколах, таких как, например, протоколы выборов и подбрасывания монеты \cite{BSecret-83} \cite{BCoin-82}. В дальнейшем это приводит к открытию теории доказательств с нулевым разглашением, сыгравшим большую роль в будущем контексте  вычислительной криптографии \cite{VerifySecretSharing-87} \cite{ComplexIntercativProofs-89}. Отметим также еще один шаг в направлении гомоморфного шифрования; он происходит совместно с работой по развитию приватного гомоморфизма \cite{OnPrivHomo-87}.\par
     \color{Cerulean}Наиболее важным событием, оказавшим большое влияние на фундаментальную теорию, можно исследование вероятностных систем шифрования \cite{ProbEnc-82}. Это позволило рассматривать криптосистемы с позиций набора новых  свойств, например, семантической защищённости, и новых примитивов: односторонних предикатов и функций с потайным входом. Это означает, что для потенциальной возможности синтеза криптосистем и, отдельно, систем шифрования, которая была описана выше, добавляются новые строительные блоки; появляется многообразие параметров, которые можно задавать и варьировать в процессе разработки системы.\par
     \color{Plum}В дальнейшем асимметричное шифрование находим множество практических применений, особенно, с развитием сети интернет.\par

    \subsubsection{Третий этап эры асимметричного шифрования}

     \normalcolor Третий этап 1990-2000 гг. – это этап усложнения и интеграции. В этом периоде исследователи обращают свой взор на выявление взаимосвязи в структуре теории вообще. Окончательно формируется теория анализа на основе комплексности. Кроме этого, исследователи обращают свое внимание на квантовую архитектуру, изучая методы анализа, применимые на ее основе. \cite{Foundatios-95}\par
     Интеграцию различных классов криптосистем друг в друга, а также их усложнение можно проследить, например, в разработке вероятностных доказательств с нулевым разглашением \cite{CSProofs-94}. Многие протоколы становятся многосторонними (multiparty computations) \cite{MultipartyGoldwasser-97}, и также формируется анализ, который принимает во внимание несколько сторон и возможности участников, например, атака Сивиллы. Здесь можно выделить «статические» (или классические) протоколы, например, протоколы торгов, выборов, совместной подписи и расшифрования или threshold-протоколы. Это протоколы, которые предлагает асимметричная криптография. Наряду с ним появляются «динамичные» (гомоморфные) протоколы, не имеющие прямое отношение к приватному гомоморфизму, но, тем не менее, развивающие его. Это протоколы анонимных запросов пользователей к базам данных (защищенные индексы) и совместные вычисления (запросы) баз данных между собой \cite{PrivateRetrival-97}. Развитие же самого приватного гомоморфизма можно обнаружить по косвенному влиянию. Авторы различных криптосистем сами пытаются исследовать свои системы на гомоморфные свойства. Все эти процессы происходят в рамках одной работы. Так, например, обнаруживается много систем с частичным гомоморфизмом \cite{OkamotoUchiyama-98} \cite{Paillier-99}. Появляются также примитивы, относящиеся непосредственно к вычислительной криптографии: позволяющие выделять определенные вычислительные механизмы из других систем NC-цепи \cite{NCComputing-99} и перешифрока шифртектса «на ходу» (Atomic Proxy Cryptography) \cite{AtomicProxy-98}.\par
     Усложнение прослеживается и в многообразии новых свойств, которые можно обнаружить теперь применительно к криптографической схеме, а не для шифртекста или его параметров. Такими свойствами являются, например, негибкость \cite{NonMalleable-99} \cite{MalleableCrypto-91}, семантическая защищенность \cite{ChoosenAnyOneWay-00}, «самоослепление» \cite{Paillier-99}, неразличимость, доверие, корректность, приватность, аутентификация, идентификация, анонимность, отслеживание, treshhold и т. д. Эти свойства получили определение, как придающие твердость \cite{Robustness, wiki} криптографической схеме. Как следствие для свойств твердости, обнаруживаются и новые  методы анализа, виды атак, например, приведение к другой (чаще полиноминальной) проблеме, компьютерная симуляция, случайная саморедукция \cite{SelfReduce-93}, случайный мэппинг. \cite[с.317/2]{NewDirsLater-97}\par
     За счет оказанного киптографией влияния окончательно формируется теоия комплексности, которая обнаруживает избыточность комбинаторных (ранцевых, knapsack) проблем \cite{Galore-93}.  С помощью теоремы Брассарда была сформулирована важная теорема о том, что детерменированная система или система с оператором эквивалентности обладает полиноминальной стойкостью и вскрывается за линейное время в отношении длины ключа \cite{BonehBlackBox-96}.\par
     К вниманию исследователей предстают новые вычислительные задачи, связанные с решетками и их применением \cite{WorstAverage-97} \cite{LatticesHard-96} \cite{CryptoLatticeReduction-97}. В итоге появляется криптография, которая основана решетках структур идеалов, например, колец, NTRU \cite{NTRU-98}. Работы предыдущих лет анализируются на предмет структуры и наличия проблемы решеток, к которым они при возможности, соответственно, сводятся. Кроме решеток, для всех остальных вычислительных задач, остаются изыскиваться только системы, построенные на проблемах факторизации (и другим проблемам теории чисел, которые связаны с конечным полем и понятием простого числа, например, задача о сумме подмножеств), линейным кодам и эллиптическим кривым.\par
     На примере AES можно выделить становление синтеза криптографических систем \cite{SusanNewCentury-00}. Несмотря на то, что в конкурсе участвовали кандидаты для блочных шифров, условия конкурса показывают, как можно задавать параметры для криптосистемы вообще. Можно также выделить направленность синтеза применительно именно к системам шифрования - грубо говоря, существует некоторый уровень абстракции, позволяющий строить системы шифрования различных классов по общим принципам.\par
     До сегодняшнего дня асимметричная криптография воспринимается, как наиболее используемое, комплексное и практичное направление, имеющее наиболее интенсивное развитие. Прослеживается тенденция развития и трансформации протоколов взаимодействия для двух сторон в многосторонние протоколы. Само понятие криптосистемы  прочно связалось с понятием асимметричной системы шифрования.\par
     Важно отметить, что асимметричная криптография не может отойти от концепции центральной базы данных, узлового источника, обладающего доверием. Именно на этой идее получает внимание вычислительная криптография, представленная следующей эрой.\par

   \subsection{Эра гомоморфного шифрования} \label{subsec:ch1/sec1/sub3}

    С 2000 гг. по настоящее время развивается эра гомоморфного шифрования. Ее можно охарактеризовать еще большими усложнениями, комплексностью, междисциплинарным взаимодействием, развитием технологии WWW. Вопросы криптографии, лежавшие на поверхности, теперь требуют более глубокого анализа, что повышает требования к квалификации исследователей. Формируется междисциплинарная связь между криптографией и другими научными областями, например, теорией множеств, теорией игр, теорией телекоммуникаций. \cite{DentCryptoCoding-03} Все это способствует условиям для обнаружения полностью гомоморфной системы шифрования. Эту также можно разделить на несколько периодов.\par

    \subsubsection{Первый этап эры гомоморфного шифрования}

     \color{Red}Первый этап 2000-2010 гг. является этапом междисциплинарной интеграции. Начинают захватываться области  различных компьютерных наук, как, распределенных вычисления, архитектура и пр. Так, например, появляются аппаратные криптографические акселераторы. \cite{Advances Crypto-07}. Появляется возможность стандартизации криптографических протоколов (IPSec и SSL).\par
     \color{LimeGreen}Усложнение и междисциплинарность можно продемонстрировать, например, в случае мультисторонних протоколов, которые приобретают элементы теории игр \cite{KatzGameTheory-08} \cite{HeindlMultivariate-09}. В 2000-х годах теория множеств оказывает влияние на криптографию, где ведется поиск новых математических структур, например, полукольца \cite{MonicoSemiRings-02} и якобианы \cite{GeneralizedJacobians-06}.\par
     Получает развитие теория решеток, а именно поблема худшего/среднего \cite{PeikertCollisionResistant-06} \cite{PeikertLatticesLog-07} \cite{MicciancioWorstCase-02} \cite{MultiBitLattice-07}. Как следствие, получает внимание и NTRU \cite{PhilipChoosingNTRU-09}\cite{NickHybridNTRUAttack-07}. В качестве новых вычислительных проблем, кроме решеток, можно выделить шифрование на основе 2-NDF формул \cite{2DNF-05}.\par
     Установился набор проблем, которые можно признать классическими в теории криптографии: для симметричного шифрования - логарифм, факторизация, возведение в степень \cite{RSA} \cite{ElGamal}, и, отдельно, ранцевая укладка \cite{LyubashevskyKnapsacks-06} \cite{MicciancioKnapsacks-07}; для ассиметричной криптографии -  модульная арифметика Диффи-Хеллмана, факторизация и логарифирования для систем RSA и Эль-Гамаля, цифровые подписи Шамира и, отдельно, ранцевая укладка Меркле \cite{HellmanOverview-02}. Для этих проблем, соответственно, появляются более глубокие методы анализа, например, адаптация алгоритма Полига-Хеллмана для редукции задачи дискретного логарифмирования \cite{MonicoSemiRings-02}.\par
     На фоне всего этого развиваются опасения, подкрепляемые теорией квантовых вычислений \cite{BarrenoQuantumFuture-02}.\par
     В конце-концов, исследователи постепенно приходят к системах неполного гомоморфного шифрования \cite{LatticeHomoVector-08} \cite{DamgardJurik-03} \cite{TOpMult-08} \cite{HomoNewApproach-08}. \color{Red}Развитие фундаментальных направлений, осознание взаимосвязей элементов криптографических систем позволило создать предпосылки для синтеза первой гомоморфной системы шифрования. \color{LimeGreen}Отдельно от этого развивается такое экзотическое направление, как вычисление ветвлений \cite{IshaiPaskinBranches-07}, которое можно поставить в один ряд с NC-цепями. Несмотря на то, что подобные работы лишь косвенно относятся к гомоморфному шифрованию, их все же можно приписать к более общей вычислительной криптографии. Но,  тем не менее, совокупность „косвенных“ работ внесет равнозначный вклад совместно с теорией решеток для работы Джентри \cite{Jentry-09}, которая исследует первую полностью гомоморфную систему шифрования в следующем этапе. \cite{DijkHomoIntegers-10}. К вычислительной криптографии относится и появление такой концепции, как обфускация данных. Это также говорит о стремлении  исследователей обеспечить приватность, но уже не данных, а самого кода или алгоритма для программы обработки. \cite{OnObfImpossible-01} \cite{IntervalObfuscation-09}\par

    \subsubsection{Второй этап эры гомоморфного шифрования}

     \color{Red}Наконец, 2010-2018 год – этап гомоморфного шифрования, облачных вычислений и, одновременно, период пост-квантовой криптографии; все направления можно признать равнозначными. \color{Green}Именно в последнее десятилетие системы гомоморфного шифрования получили наибольшее развитие \cite{AsurveyOnHomoEnc-16}. Вызвано это вниманием общества к, так называемым, облачным вычислениям. В виду некоторого появившегося разнообразия гомоморфных систем стала возможна их классификация.\par
     \color{Red}Выдвинутые в 1970-х годах Диффи и Хеллманом предположения о том, что NP-задачи устойчивы к атакам компьютерных алгоритмов, оказались неспособны противостоять системам на квантовой архитектуре. Представленный Шором 1994 году алгоритм позволяет с помощью свойства запоминания информации в кубитах эффективно распаралеливать NP-задачи. Кроме этого, прогресс в разработке квантовых компьютеров оказался достаточно быстрым, так что средняя организация уже к 2030 году сможет купить квантовый компьютер за 1kk долларов. Поэтому исследователи начинают обращать внимание на угрозы, исходящие от квантовых компьютеров. Алгоритмы, поддерживаемые NIST признаются слабыми; в них входят RSA, DSA и EC. Для оставшихся алгоритмов (AES) рекомендуемая длина ключа увеличивается  с 80 бит до 112 и 128 бит. \cite{NIST IR 8105}\par
     \color{PineGreen}Ведутся поиски новых примитивов, обладающих криптографической стойкостью для анализа алгоритмом Шора. В числе таких примитивов оказываются линейные коды, решетки и полиномы с множеством переменных (мультивариативные полиномы).\par
     Исследования Джентри, которое показало принципиальную возможность существования полностью гомоморфного шифрования, соответствующее направление «облачных вычислений» начинает занимать огромное влияние. Появляются улучшения для системы Джентри, исследуются новые полностью гомоморфные системы; также происходит процесс преобразования некоторых полностью гомоморфных системы в частично- и полностью гомомофрные системы с целью повышения производительно и более практических реализаций за счет ослабления гомоморфной структуры. Остаются открытыми некоторые вопросы безопасности гомоморфных систем, например, KDM, семантическая защищённость, устойчивость к атакам по выбранному шифртексту (устойчивость к атакам по подобранному шифртексту невозможна в-принципе, так как гомоморфный текст не негибкий). \cite{ASurveyOnHomoEnc-16}\par
     В качестве новых направлений для исследования в гомоморфном шифровании можно определить функциональное шифрование – это шифрование для выбранных атрибутов или для определенных пользователей, так назывемые системы шифрования с порогом (Threshold Full Homomorfic Encryption).\par
     Гомоморфное шифрование занимает свое место в теории криптографии, где криптография как бы пытается стать непрерывной, уйти от дискретных элементов.\par
     На данный момент разработаны эффективные алгоритмы полностью гомоморфного шифрования.\par

  \section{Теория гомоморфного шифрования} \label{sec:ch1/sec2}
   Работа Джентри позволила открыть существование полностью гомоморфных систем. Его результат - не просто конкретная схема, а набор инструментов и методик для получения таких схем, например, на основе ограниченно-гомоморфных систем. В-частности, это же может быть применимо и к гомоморфному шифрованию, как к основному элементу таких систем. Чтобы шифрование можно было назвать гомоморфным, оно должно позволять выполнение неограниченного числа операций над шифртекстом. Это подразумевает также, что должно выполняться следующее свойство - размер шифртекста должен оставаться в заданных пределах./par
   После схемы Джентри интерес к гомоморфному шифрованию значительно возрос во всем мире, наиболее значимые результаты были достигнуты в течении последних 10 лет.

   \input{38.homoTheory}

  \section{Криптографическая структура} \label{sec:ch1/sec3}
  
   \input{34.cryptoStructure}

  \section{Итоги} \label{sec:ch1/sec4}
   
   \input{39.summCrypto}

